\documentclass{scrreprt}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{ngerman}
%\usepackage[german]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\makeatletter
\def\moverlay{\mathpalette\mov@rlay}
\def\mov@rlay#1#2{\leavevmode\vtop{%
   \baselineskip\z@skip \lineskiplimit-\maxdimen
   \ialign{\hfil$\m@th#1##$\hfil\cr#2\crcr}}}
\newcommand{\charfusion}[3][\mathord]{
    #1{\ifx#1\mathop\vphantom{#2}\fi
        \mathpalette\mov@rlay{#2\cr#3}
      }
    \ifx#1\mathop\expandafter\displaylimits\fi}
\makeatother

\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\cupdot}{\charfusion[\mathbin]{\cup}{\cdot}}
\newcommand{\bigcupdot}{\charfusion[\mathop]{\bigcup}{\cdot}}


\begin{document}

	\title{Analysis 1}
 	\author{Dominic Zimmer}
 	\subtitle{Übungsblatt 3, Abgabe}
 	%\date{18. Mai 1999}
 	\publishers{Übungsgruppe: Rami Ahmad}
  	\maketitle 

	%see http://www.namsu.de/Extra/strukturen/Inhaltsverzeichnis.html

	\section*{Aufgabe 1}
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item
			Zu zeigen: Sind $M_1, \dots, M_l$ abzählbare Mengen, so ist auch $M_1 \times \dots \times M_l$ abzählbar.
			\begin{proof}
				Beweis durch Induktion über die Mengen $M_i$ mit $i \in \lbrace 1, \dots, l\rbrace$.\\
				\textbf{Induktionsanfang}:\\
				$ i = 1$:
				$M_1$ ist bereits abzählbar.\\
				$i = 2$ (eigentlich nicht notwendig): $M_1 \times M_2$ ist nach \emph{Cantors erstem Diagonalargument} abzählbar, da $M_1$ und $M_2$ abzählbare Mengen sind.\\
				\textbf{Induktionsvorraussetzung}: Sei $M_1 \times M_2 \times \dots \times M_n$ abzählbar für ein festes $n \in \NN$. (Da $l$ fest ist, sei $n < l$, da wir sonst schon fertig sind)\\
				\textbf{Induktionsschritt}: $n \leadsto n+1$\\
				Wir betrachten
				\begin{align*}
					\underbrace{\underbrace{M_1 \times M_2 \times \dots \times M_n}_\text{abzählbar nach I.V.}\times M_{n+1}}_\text{abzählbar nach...}
				\end{align*}
				...\emph{Cantors erstem Diagonalargument} mit den abzählbaren Mengen $M_1 \times \dots \times M_n$ und $M_{n+1}$.
			\end{proof}
		\item
			Zu zeigen: Sei $\emptyset \neq I$ eine abzählbare Indexmenge und $M_i$ $(i \in I)$ eine Familie abzählbarer Mengen. So ist
			\begin{align*}
				M := \bigcup\limits_{i \in I} M_i
			\end{align*}
			abzählbar.
			\begin{proof}
				Ohne Einschränkung der Allgemeinheit konstruieren wir abzählbare Mengen $M_i = \lbrace i^1, i^2, i^3, i^4, \dots \rbrace$ und betrachten die abzählbare Indexmenge $P = \lbrace x \mid \text{$x$ ist eine Primzahl}\rbrace$. Die Abzählbarkeit von $P$ folgt daraus, dass es unendlich viele Primzahlen gibt ($\rightarrow$ Nebenschluss). Für unterschiedliche Primahlen $p$ und Exponenten $e$ ist die Darstellung $p^e$ nach der Primfaktorzerlegung eindeutig. Somit ist
				\begin{align*}
					M' := \bigcup\limits_{p \in P} M_p \subseteq P \subseteq \NN
				\end{align*}
				eine abzählbare Vereinigung abzählbarer Mengen, da $M'$ lediglich aus Potenzen von Primzahlen besteht und somit offensichtlich eine Teilmenge der abzählbaren Menge $\NN$ ist.
			\end{proof}
	\end{enumerate}
	\pagebreak
	Zu Aufgabe 1: Nebenschluss:\\
	Behauptung: Es gibt unendlich viele Primzahlen.
	\begin{proof}
		Beweis durch Widerspruch. Wir nehmen an, es gäbe endlich viele, durchnummeriere Primzahlen $p_i$ mit $0 < i < n$ und $i \in \NN$. Betrachten wir nun
		\begin{align*}
			q' := \prod\limits_{0 < i < n} p_i,
		\end{align*}
	\end{proof}
	so ist $q'$ das Produkt aller Primzahlen. Insbesondere teilt jede Primzahl $p_i$ somit $q$ restlos. Daraus folgt, dass $q := q' + 1$ von jeder Primzahl mit Rest 1 geteilt wird, also keine trivialen Teiler besitzt. Somit ist $q \in \NN$ eine weitere Primzahl und unsere Annahme ist widerlegt. Somit gibt es unendlich viele Primzahlen in $\NN$. Da $\NN$ abzählbar ist, gibt es somit auch nur abzählbar viele Primzahlen.
		
	\section*{Aufgabe 2}
	Sei $K$ ein angeordneter Körper. Für alle $a,b \in K$ gilt zu zeigen:
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item
				\begin{align*}
					\bigl| \left|a\right| - \left|b\right| \bigr| \leq |a -b|
				\end{align*}
				\begin{proof}
				Wir machen eine erschöpfende Fallunterscheidung für
					\begin{equation*}
						\begin{aligned}
							a \geq b:\\\\
							&\bigl| \left|a\right| - \left|b\right| \bigr| & \leq& |a -b|\\
							\text{da $a \geq b$ } \Leftrightarrow &| a | - | b | & \leq& | a - b | \\
							\Leftrightarrow & | a - b + b | - | b | & \leq& | a - b |\\
							\Leftrightarrow & | a - b + b | & \leq& | a - b | + | b |\\
						\end{aligned}
						\begin{aligned}
							a < b:\\
							&\bigl| \left|a\right| - \left|b\right| \bigr| & \leq& |a -b|\\
							\text{da $a < b$ } \Leftrightarrow &| b | - | a | & \leq& | a - b | \\
							\Leftrightarrow & | b - a + a | - | a | & \leq& | a - b |\\
							\Leftrightarrow & | b - a + a | & \leq& | a - b | + | a |\\
							\Leftrightarrow & | b - a + a | & \leq& | b - a | + | a |\\
						\end{aligned}
					\end{equation*}
					Die erste Ungleichung ergibt sich aus Anwendung der \emph{Dreiecksungleichung} für $|a - b|$ und $|b|$, die Zweite aus Anwendung der \emph{Dreiecksungleichung} für $|b-a|$ und $|a|$.
				\end{proof}
			\pagebreak
			\item
				Seien nun $a>0$ und $b>0$,
				\begin{align*}
					\frac{a^2}{b} + \frac{b^2}{a} \geq a + b
				\end{align*}
				\begin{proof}
					\begin{align*}
						\frac{a^2}{b} + \frac{b^2}{a} &\geq a + b\\
						\frac{a^3 + b^3}{ab} &\geq a+b\\
						(a+b)^3 - 3(a b^2 + a^2 b) &\geq (a+b) ab\\
						(a+b)^3 & \geq 4(a b^2 + a^2 b)\\
						(a+b)^3 & \geq a b^2 + a^2 b\\
						a^3 + b^3 & \geq -2(a b^2 + a^2 b)\\
						\underbrace{a^3 + 2(a b^2 + a^2 b) + b^3}_\text{$> 0$, da $a, b > 0$} &\geq 0
					\end{align*}
				\end{proof}
		\end{enumerate}

	\section*{Aufgabe 3}
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item
				Zu zeigen: Ist $0 \leq a \leq \frac{1}{n}$ für alle $n \in \NN$, so ist $a = 0$.\\
			\begin{proof}
				Betrachten wir $(a_n)_{n \in \NN} := a$ als die Konstante Folge $a$ und definieren die Folge $(b_n)_{n \in \NN} = \frac{1}{n}$. Wir vermuten, dass $(b_n)$ gegen 0 konvergiert. Sei nun $\varepsilon > 0$, so finden wir mit dem \emph{Archimedischen Axiom} ein $N \in \NN$, so dass für alle $n \in \NN$ mit $n > N$ gilt: 
				\begin{align*}
					|b_n - 0| = \frac{1}{n} - 0 \leq \frac{1}{n} \leq \varepsilon,
				\end{align*}
				was unsere Vermutung bestätigt.\\Nun folgt mit dem \glqq Sandwich-Lemma\grqq\ da $0 \leq a \leq \frac{1}{n}$:
				\begin{align*}
						\lim\limit_{n \to \infty} 0  &\leq&  \lim\limit_{n \to \infty} (a_n) & \leq&  \lim\limit_{n \to \infty}  (b_n) \\
						0  &\leq&  a  &\leq&  0\\
				\end{align*}
				Da $0 \leq a \leq 0$ gilt, muss $a$ bereits 0 sein.
			\end{proof}		
			\item
				Die Aussage gilt auch noch, wenn $0 \leq a \leq \frac{1}{n}$ nicht mehr für alle, aber für endlich viele $n \in \NN$ gilt, da das Weglassen von \emph{fast allen} Folgegliedern (laut Satz aus der Vorlesung) nichts am Grenverhalten und insbesondere nichts am Grenzwert ändert.
		\end{enumerate}

	\section*{Aufgabe 4}
		Bestimme die Grenzwerte für $n \to \infty$ von:
			\begin{enumerate}[(a)]
				\item
					\begin{align*}
						(a_n) =& \frac{2n^2}{n^2 + 3n + 1}\\
						= & \frac{2}{1 + \frac{3}{n} + \frac{1}{n^2}} \xrightarrow{n \to \infty} \frac{2}{1 + 0 + 0} = 2
					\end{align*}
				\item
					\begin{align*}
						(b_n) =& \frac{4 \cdot 7^n  - 3 \cdot 7^{2n}}{2 \cdot 7^{n-1} + 5 \cdot 7^{2n -1}}\\
						= & \frac{\frac{4}{7^n}  - 3 }{\frac{2}{7^{n+1}} + \frac{5}{7}} \xrightarrow{n \to \infty} \frac{0 - 3}{0 + \frac{5}{7}} = -\frac{21}{5}
					\end{align*}
				\item
					Sei $P_n \in P[n]$ ein Polynom der Variable $n$ mit Koeffizienten in $\RR$. Sei außerdem $P_n \in O(n^{41})$
					\begin{align*}
						(c_n) =& \frac{n^{42} + 23n^7 + 2n^4 + 6}{((n+1)^2 + 5)^{21}}\\
						=& \frac{n^{42} + 23n^7 + 2n^4 + 6}{(n^2 + 2n + 6)^{21}}\\
						=& \frac{n^{42} + 23n^7 + 2n^4 + 6}{n^{42} + P[n]}\\
						=& \frac{1 + \frac{23}{n^{35}} + \frac{2}{n^{38}} + \frac{6}{n^{42}}}{1 + \frac{P[n]}{n^{42}}}\xrightarrow{n \to \infty} \frac{1 + 0 + 0 + 0}{1 + 0 + \dots + 0} = \frac{1}{1} = 1
					\end{align*}
			\end{enumerate}

\pagebreak
	\section*{Aufgabe 5}
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item
				$(a_n)_{n \in \NN}$ konvergiert gegen a. Es ist zu zeigen, dass $(b_n)_{n \in \NN}$ mit
				\begin{align*}
					(b_n) := \frac{1}{n} \sum\limits_{k = 1}^{n} a_k
				\end{align*}
				ebenfalls gegen $a$ konvergiert.
				\begin{proof} Wir betrachten also:
				\begin{align*}
					|b_n - a| = &\left|\left(\frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^{n} a_k \right) - a \right| \\
					= & \left|\left( \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^{n} (a_k - a) \right) \right|\\
					\text{$\Delta$ - Ungleichung: }\leq & \left( \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^{n} |a_k - a| \right)\\
				\end{align*}
				Für alle $\varepsilon > 0$ finden wir - da $a_n$ konvergiert - ein $N \in \NN$, ab dem alle $n \in \NN, n > N$ die Bedingung $|a_n - a| < \frac{\varepsilon}{2}$ erfüllen. Wir zerteilen nun die Summe in die Glieder, welche das $\varepsilon$-Kriterium erfüllen und jene, die es nicht tun. (Wir wählen hier außerdem $\frac{\varepsilon}{2}$ als Schranke, dass die Rechnung am Ende korrekt aufgeht. Man könnte auch später anmerken, dass es genügt, wenn $|b_n - a| < 2\varepsilon$ ist, aber erste Variante ist Konvention.)
				\begin{align*}
					= & \frac{1}{n} \left( \sum\limits_{k=1}^{N} |a_k - a| + \sum\limits_{k=N + 1}^{n} |a_k - a| \right)\\
					\leq &  \frac{1}{n} \underbrace{\left(\sum\limits_{k=1}^{N} |a_k - a|\right)}_\text{:= c}  + \frac{n - N}{n} \cdot \frac{\varepsilon}{2}\\
					\leq &  \frac{1}{n} \left(\sum\limits_{k=1}^{N} |a_k - a|\right)  + \frac{\varepsilon}{2}
				\end{align*}
				Nun möchten wir den Ausdruck $\frac{1}{n} \cdot c$ auch noch kleiner als $\frac{\varepsilon}{2}$ bekommen. Dazu müssen wir gegebenenfalls unsere Bedingung an das $n \in \NN$ verstärken, so dass
				\begin{align*}
					\frac{1}{n'} \cdot c  \leq  \frac{\varepsilon}{2} \Leftrightarrow  n'  \geq \frac{2c}{\varepsilon}\\
				\end{align*}
				Wir verlangen also, dass $n \in \NN$ größer als $max \lbrace n', N \rbrace$ sein muss. Damit folgt aus
				\begin{align*}
					&= \frac{1}{n} \left(\sum\limits_{k=1}^{N} |a_k - a|\right)  + \frac{\varepsilon}{2}\\
					\Rightarrow |b_n -a |& \leq \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon\\
				\end{align*}
				die Konvergenz.
				\end{proof}
			\item
				Wir betrachten das Beispiel
				\begin{align*}
					& (a_n)_{n \in \NN} = (-1)^{n}\\
					\text{und somit } & (b_n)_{n \in \NN} = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n} (-1)^{n} = \begin{cases}0 \text{, falls $n$ gerade}\\ -\frac{1}{n} \text{, falls $n$ ungerade}\end{cases}
				\end{align*}
				unser $(b_n)$ konvergiert, da $\frac{1}{n} \geq |b_n| \geq 0$ das \glqq Sandwich-Lemma\grqq \ erfüllt, $(a_n)$ hingegen divergiert (das wurde in der Vorlesung gezeigt). Somit ist die Umkehrung der \emph{Césaro-Konvergenz} nicht möglich.
		\end{enumerate}
\end{document}